\section{Finalità}%
\label{sec:finalità}
% DONE art. 2 opg
\begin{enumerate}
\item L'associazione persegue le seguenti finalità civiche,
  solidaristiche e di utilità sociale:
  
  \begin{aaenum}
  \item la promozione del benessere delle persone e il riconoscimento
    del diritto alla felicità; % a
  \item la promozione della cultura, delle sue forme espressive, della
    creatività e delle attitudini creative, degli spazi per
    l’espressione, la formazione, la creazione, la produzione e
    fruizione culturale; % b
  \item il riconoscimento dei diritti culturali, la promozione
    dell'accesso universale alla conoscenza, al sapere,
    all'educazione, alla cultura, all'uso delle nuove tecnologie della
    comunicazione, la promozione dell'inclusione digitale
    (eInclusion); % c
  \item la promozione del volontariato inteso come partecipazione
    democratica alle azioni di solidarietà, di cooperazione e di
    cittadinanza, sia a livello locale che internazionale; % d
  \item la promozione di un approccio di genere nell'associazione e
    nella società, la piena valorizzazione delle potenzialità delle
    donne, delle loro esigenze e del loro ruolo come elemento fondante
    di una società giusta e migliore per tutti, la lotta a ogni forma
    di discriminazione e di violenza; % e
  \item l'educazione alla responsabilità civile e alla cittadinanza,
    la promozione della partecipazione, dell'inclusione e della
    coesione sociale, della democrazia e dei diritti a livello
    nazionale, dell'Unione Europea e internazionale; % f
  \item la promozione e l'ampliamento dei luoghi, delle occasioni e
    delle attività ludiche, di socialità, sportive, fisiche e motorie,
    con finalità formative, didattiche, ricreative, religiose e
    interreligiose e culturali, finalizzate alla crescita individuale
    e collettiva e alla promozione di stili di vita attivi incentrati
    sul movimento e a migliorare la qualità della vita dei/delle
    soci/e di tutti/e i/le cittadini/e; % g
  \item l'affermazione della cultura della legalità e la lotta alle
    mafie, a tutte le criminalità organizzate, alla corruzione e agli
    abusi di potere, anche attraverso l'uso sociale dei beni
    confiscati; % h
  \item l'affermazione della cultura democratica antifascista e dei
    valori della Resistenza, anche perpetuandone la memoria
    collettiva; % i
  \item l'impegno per un movimento di cittadinanza mondiale, la
    costruzione di pratiche di solidarietà e cooperazione tra
    comunità, anche a livello internazionale; la costruzione di
    relazioni e reti a livello europeo e mondiale per l'affermazione
    della giustizia sociale e la globalizzazione dei diritti umani; % j
  \item la promozione di attività educative e formative permanenti
    lungo l'arco della vita, informali, non formali, anche a carattere
    professionale; sono comprese in questo punto anche le attività di
    informazione, formazione e aggiornamento anche professionale
    rivolte al mondo della scuola, ai/alle docenti e agli/alle
    studenti/esse di ogni ordine e grado, in collaborazione con i
    Ministeri, le istituzioni scolastiche territoriali e le
    istituzioni decentrate di competenza e riferimento. Tali attività
    sono coerenti con il Quadro Europeo delle Qualifiche (QEQ); % k
  \item la promozione di politiche finalizzate alla valorizzazione e
    messa a disposizione di luoghi e spazi che possano favorire
    l'autorganizzazione dei/delle cittadini/e, come parte integrante
    del diritto di associazione; % l
  \item la promozione della cultura cinematografica e audiovisiva, ai
    sensi della L. 220/2016, attraverso proiezioni, dibattiti,
    conferenze, corsi, pubblicazioni e iniziative di formazione del
    pubblico riferite particolarmente al mondo giovanile e alle
    istituzioni scolastiche; % m
  \item la promozione del protagonismo delle nuove generazioni e
    dell'associazionismo giovanile; % n
  \item la promozione e la tutela dei diritti dell'infanzia e
    dell'adolescenza attraverso il pieno riconoscimento della
    cittadinanza delle giovani generazioni per dare sostegno alla loro
    soggettività positiva, finalizzata alla realizzazione di adeguati
    spazi di vita e all'attivazione di efficaci strumenti di
    partecipazione; % o
  \item la promozione e la tutela dei diritti delle persone anziane,
    di percorsi finalizzati a sostenere l'invecchiamento attivo e la
    piena partecipazione delle persone anziane alla vita familiare,
    sociale, economica, lavorativa, salvaguardando percorsi di dignità
    e autonomia e contrastando ogni forma di emarginazione e di
    esclusione sociale; la tutela delle fragilità ed il sostegno alle
    relazioni intergenerazionali; % p
  \item la promozione della cultura della convivenza civile, delle
    pari opportunità dei diritti, delle differenze culturali, etniche,
    religiose e di genere, della tutela delle diversità linguistiche,
    nonché della libertà di orientamento sessuale e
    dell'antiproibizionismo; % q
  \item la promozione della laicità, quale fondamento dello stato di
    Diritto e principio di democrazia, difesa dei pari diritto e
    riconoscimento della libertà di coscienza, rivendicando la
    separazione tra la sfera politica e quella religiosa e l'autonomia
    decisionale dello Stato nei confronti di ogni condizionamento
    ideologico, morale o religioso che ne potrebbe compromettere o
    limitare l'azione; % r
  \item la promozione dei diritti e lo sviluppo di forme di
    prevenzione e lotta contro ogni forma di disagio, esclusione,
    emarginazione, discriminazione, razzismo, xenofobia,
    omotransfobia, sessismo, intolleranza, violenza e censura; % s
  \item la promozione di una società aperta e multiculturale, dove
    diversità e interculturalità siano una risorsa. La promozione del
    protagonismo e dell'autorganizzazione dei/delle migranti e delle
    minoranze; % t
  \item il ripudio della guerra e l'impegno per l'affermazione di una
    cultura nonviolenta e pacifista e della ricerca della soluzione
    nonviolenta dei conflitti, l'azione politica per il disarmo, la
    riconversione industriale bellica e la riduzione delle spese
    militari; % u
  \item la promozione e la pratica delle forme di servizio civile
    universale e regionale e di impiego nei progetti all'estero
    previste della legislazione nazionale, dalle legislazioni
    regionali e da quella europea; % v
  \item la difesa e l'innovazione dello Stato sociale in una
    prospettiva di crescita del ruolo dell'economia sociale, dei
    soggetti non profit e del Terzo settore; la promozione della
    finanza etica, dell'educazione al consumo critico, la
    valorizzazione della pratica della filiera corta; % w
  \item la promozione di politiche di difesa, di sostegno e
    valorizzazione delle persone con disabilità; % x
  \item la tutela e la promozione dei diritti delle persone in
    esecuzione penale e la promozione del loro reinserimento sociale; % y
  \item l'impegno a favore della realizzazione di una società
    ecosostenibile, che faccia della difesa e della salvaguardia
    dell'ambiente, dell'ecosistema, dell'economia circolare e della
    giustizia climatica, l'architrave di una società e di un'economia
    sostenibile, la promozione delle fonti energetiche rinnovabili e
    il sostegno alla formazione di una coscienza ambientale; % z
  \item l'impegno per la difesa della dignità degli animali, contro
    ogni forma di violenza esercitata nei loro confronti, dal fenomeno
    dell'abbandono alle pratiche della vivisezione e dei
    combattimenti, e per l'attuazione di attività di ricovero e
    iniziative per l'affidamento e l'adozione; % aa
  \item la promozione del turismo sociale e sostenibile e dei viaggi a
    valenza culturale e formativa come forma di approfondimento e
    arricchimento della conoscenza tra le persone e dei territori in
    cui vivono, anche attraverso la gestione diretta di servizi e/o
    strutture ricettive quali, a titolo esemplificativo e non
    esaustivo, ostelli, case per ferie, campeggi e rifugi; % bb
  \item la promozione delle mobilità e degli scambi soprattutto
    dei/delle e per i/le giovani, dei campi di lavoro, impegno e
    conoscenza, della formazione e degli stage, in Italia e
    all'estero, del Servizio Volontario Europeo e dei programmi
    promossi dalla Commissione Europea; % cc
  \item la tutela dei diritti dei lavoratori e delle lavoratrici, la
    lotta al precariato, alla discriminazione, ad ogni forma di
    sfruttamento, al caporalato e al traffico degli esseri umani, la
    promozione al diritto, al lavoro, il sostegno ai/alle
    lavoratori/trici e alla genitorialità, in particolare ai/alle
    giovani, alle donne, agli/alle immigrati/e, ai/alle precari/e e
    ai/alle pensionati/e, in armonia con le iniziative di accoglienza,
    assistenza, orientamento e sostegno già vive e operanti sul
    territorio; la promozione della cultura della salute e della
    sicurezza degli ambienti di lavoro e di vita; % dd
  \item la promozione di servizi rivolti alla comunità e alle persone,
    che rappresentino nuove opportunità di inserimento sociale, di
    affermazione di diritti, di risposta ai bisogni che si esprimono
    nel territorio; % ee
  \item la promozione della più ampia partecipazione delle
    organizzazioni aderenti alla programmazione territoriale delle
    politiche sociali; % ff
  \item favorire il corretto mantenimento del benessere psico-fisico
    nella sua totalità. % gg
  \end{aaenum}
  
\item L'associazione persegue le finalità civiche, solidaristiche e di
  utilità sociale di cui sopra mediante lo svolgimento in favore dei
  propri associati, di loro familiari o di terzi di una o più delle
  pure seguenti attività di interesse generale di cui all'art. 5 del
  CTS, avvalendosi in modo prevalente dell'attività di volontariato
  dei propri associati:
  
  \begin{aaenum}
  \item interventi e servizi sociali ai sensi dell'articolo 1, commi 1
    e 2, della legge 8 novembre 2000 n.328 e successive modificazioni,
    e interventi, servizi e prestazioni di cui alla legge 5 febbraio
    1992 n.104, e alla legge 22 giugno 2016, n.112, e successive
    modificazioni; % a
  \item prestazioni socio-sanitarie di cui al decreto del Presidente
    del Consiglio dei ministri 14 febbraio 2001, pubblicato nella
    Gazzetta Ufficiale n.129 del 6 giugno 2001 e successive
    modificazioni; % c che dovrebbe essere b
  \item educazione, istruzione e formazione professionale, ai sensi
    della legge 28 marzo 2003, n.53, e successive modificazioni,
    nonché le attività culturali di interesse sociale con finalità
    educativa; % d
  \item interventi e servizi finalizzati alla salvaguardia e al
    miglioramento delle condizioni dell'ambiente e all'utilizzazione
    accorta e razionale delle risorse naturali, con esclusione
    dell'attività, esercitata abitualmente, di raccolta e riciclaggio
    dei rifiuti urbani, speciali e pericolosi; % e
  \item interventi di tutela e valorizzazione del patrimonio culturale
    e del paesaggio naturalistico, ai sensi del decreto legislativo 22
    gennaio 2004, n.42, e successive modificazioni; % f
  \item organizzazione e gestione di attività culturali, artistiche,
    religiose e interreligiose o ricreative di interesse sociale,
    incluse attività, anche editoriali, di promozione e diffusione
    della cultura e della pratica del volontariato e delle attività di
    interesse generale di cui all'art.5 CTS; % i
  \item radiodiffusione sonora a carattere comunitario, ai sensi
    dell'art.16, comma 5, della legge 6 agosto 1990, n.223, e
    successive modificazioni; % j
  \item organizzazione e gestione di attività turistiche di interesse
    sociale e culturale; % k
  \item formazione extra-scolastica, finalizzata alla prevenzione
    della dispersione scolastica e al successo scolastico e formativo,
    alla prevenzione del bullismo e al contrasto della povertà
    educativa; % l
  \item servizi strumentali ad enti del Terzo settore: % m
  \item cooperazione allo sviluppo, ai sensi della legge 11 agosto
    2014, n.125, e successive modificazioni; % n
  \item attività commerciali, produttive, di educazione e
    informazione, di promozione, di rappresentanza, di concessione in
    licenza di marchi di certificazione, svolte nell'ambito o a favore
    di filiere del commercio equo e solidale, da intendersi come un
    rapporto commerciale con un produttore operante in un'area
    economica svantaggiata, situata, di norma, in un paese in via di
    sviluppo, sulla base di un accordo di lunga durata finalizzato a
    promuovere l'accesso del produttore al mercato e che preveda il
    pagamento di un prezzo equo, misure di sviluppo in favore del
    produttore e l'obbligo del produttore di garantire condizioni di
    lavoro sicure, nel rispetto delle normative nazionali ed
    internazionali, in modo da permettere ai lavoratori di condurre
    un'esistenza libera e dignitosa, e di rispettare i diritti
    sindacali, nonché di impegnarsi per il contrasto del lavoro
    infantile; % o
  \item servizi finalizzati all'inserimento o al reinserimento nel
    mercato del lavoro dei lavoratori e delle persone, nonché servizi
    finalizzati al reinserimento sociale delle persone in esecuzione
    penale; % p
  \item alloggio sociale, ai sensi del decreto del Ministero delle
    infrastrutture del 22 aprile 2008, e successive modificazioni,
    nonché ogni altra attività di carattere residenziale temporaneo
    diretta a soddisfare bisogni sociali, sanitari, formativi o
    lavorativi; % q % TODO vogliamo lasciarlo?
  \item accoglienza umanitaria ed integrazione sociale dei migranti; % r
  \item organizzazione e gestione di attività sportive
    dilettantistiche, anche in collaborazione con enti di promozione
    sportiva, associazioni e federazioni sportive, ETS, istituzioni
    pubbliche e private; % t
  \item beneficenza, sostegno a distanza, cessione gratuita di
    alimenti o prodotti di cui alla legge 19 agosto 206, n.166, e
    successive modificazioni, o erogazione di denaro, beni o servizi a
    sostegno di persone svantaggiate o di attività di interesse
    generale a norma dell'art.5 del CTS; % u
  \item promozione della cultura della legalità, della pace tra i
    popoli, della nonviolenza e della difesa non armata; % v
  \item promozione e tutela dei diritti umani, civili, sociali e
    politici, nonché dei diritti dei consumatori e degli utenti delle
    attività di interesse generale di cui all'art. 5 del CTS,
    promozione delle pari opportunità e delle iniziative di aiuto
    reciproco, incluse le banche dei tempi di cui all'art.27 della
    legge 8 marzo 2000, n.53, ei gruppi di acquisto solidale di cui
    all'articolo 1, comma 266, della legge 24 dicembre 2007, n.244; % w
  \item protezione civile ai sensi della legge 24 febbraio 1992,
    n.225, e successive modificazioni; % y
  \item riqualificazione di beni pubblici inutilizzati o di beni
    confiscati alla criminalità organizzata. % z
  \end{aaenum}
  
\item In generale sono potenziali settori di intervento
  dell'associazione e delle organizzazioni aderenti, ove compatibili,
  le attività di cui all'art.5 del CTS e all'art.2 del Decreto impresa
  sociale (D.Lgs 112/2017) e successive modificazioni e integrazioni.
\item L'associazione può esercitare, a norma dell'art.6 del CTS,
  attività diverse da quelle di interesse generale, secondarie e
  strumentali rispetto a queste ultime, secondo criteri e limiti
  definiti con apposito Decreto ministeriale. La loro individuazione
  sarà successivamente operata da parte del consiglio direttivo.
\item L’associazione può esercitare anche attività di raccolta fondi,
  a norma dell'art.7 del CTS -- attraverso la richiesta a terzi di
  donazioni, lasciti e contribuiti di natura non corrispettiva -- al
  fine di finanziare le proprie attività di interesse generale e nel
  rispetto dei principi di verità, trasparenza e correttezza nei
  rapporti con i sostenitori e con il pubblico.
\end{enumerate}
